\section*{Piste ja suora}

Monet seuraavista käsitteistä on esitelty jo peruskoulussa, mutta palautetaan ne lyhyesti
mieleen.

Tasogeometrian peruskäsitteet ovat \termi{piste}{piste} ja \termi{suora}{suora}, joita ei
määritellä sen tarkemmin. Geometrian piste ja suora vastaavat intuitiivista käsitystä.
Piste ja suora ovat idealisoituja käsitteitä: pisteen pinta-ala on nolla, samoin suoran leveys.

Pisteitä merkitään useimmiten isoilla kirjaimilla, esim. $A$, $B$, $P$. Suoria merkitään useimmiten pienillä kirjamilla, esim. $l$, $s$. Suora voidaan nimetä myös kahden pisteensä mukaan, esimerkiksi suoraa, joka sisältää pisteet $A$ ja $B$ voidaan kutsua suoraksi $AB$ tai $BA$.

Suoralla oleva piste jakaa suoran kahdeksi \termi{puolisuora}{puolisuoraksi}. Huomaa, että tämä puolisuoran
alkupiste kuuluu kumpaankin puolisuoraan. Kaksi suoralla olevaa pistettä erottavat suorasta
\termi{jana}{janan}, ja nämä kaksi pistettä ovat janan päätepisteet.

Pisteiden $A$ ja $B$ välistä janaa kutsutaan janaksi $AB$. Puolisuorat nimetään päätepisteen ja toisen puolisuoran pisteen mukaan. Siis puolisuora $AB$ on se puolisuora, jonka päätepiste on $A$ ja johon kuuluu toinen piste $B$.

\begin{esimerkki}
Suora $s$ sisältää pisteet $A$, $B$ ja $P$ mutta ei pistettä $C$. Suora $l$ sisältää pisteet $B$ ja $C$ mutta ei pisteitä $A$ ja $P$. Suoraa $s$ voidaan kutsua myös suoraksi $AB$, $AP$ tai $BP$. Koska suoralla ei ole suuntaa, niin myös $BA$, $PA$ ja $PB$ ovat nimityksiä samalla suoralle.

Piste $B$ jakaa suoran $s$ kahteen puolisuoraan, toinen sisältää pisteen $A$ ja toinen pisteen $P$. Näitä puolisuoria voidaan kutsua esimerkiksi puolisuoriksi $BA$ ja $BP$.

\begin{center}
\begin{kuva}
	rajaa(minX = -4, maxX = 4, minY = -2, maxY = 6)
	A = geom.piste(-3, 0, "$A$", suunta = -60)
	B = geom.piste(1, 2, "$B$", suunta = 80)
	C = geom.piste(-2, 5, "$C$", suunta = 50)
	P = geom.piste(3, 3, "$P$", suunta = -60)
	s = geom.suora(A, B, "$s$")
	l = geom.suora(B, C, "$l$")
\end{kuva}
\end{center}
\end{esimerkki}

Kaksi suoraa voivat joko olla sama suora, leikata toisiaan täsmälleen yhdessä pisteessä tai olla leikkaamatta toisiaan. Mikäli kaksi suoraa eivät leikkaa toisiaan tai ovat sama suora, niiden sanotaan olevan \termi{yhdensuuntaiset suorat}{yhdensuuntaiset}.

\begin{esimerkki} %Mikä on tämän esimerkin idea?
Suorat $l$ ja $s$ leikkaavat pisteessä $X$. Suorat $l$ ja $t$ leikkaavat pisteessä $Y$. Suorat $s$ ja $t$ ovat yhdensuuntaiset.

\begin{center}
\begin{kuva}
	rajaa(minX = -3, maxX = 2, minY = -2, maxY = 2)
	s = geom.suoraSuuntaan((-1, -1), 4, 1, "$s$", kohta = 0.7)
	l = geom.suoraSuuntaan((-1, -1), 1, 4, "$l$", kohta = -0.2)
	t = geom.suoraSuuntaan((0, 1), 4, 1, "$t$")
	X = geom.leikkauspiste(l, s, "$X$", suunta = 120)
	Y = geom.leikkauspiste(l, t, "$Y$", suunta = 120)
\end{kuva}
\end{center}
\end{esimerkki}


\section*{Kulma}

Kaksi puolisuoraa, joilla on yhteinen alkupiste, jakavat tason kahteen osaan ja rajaavat siten kaksi \termi{kulma}{kulmaa}. Yhteistä alkupistettä
kutsutaan kulman kärjeksi ja puolisuoria kulman kyljiksi. Kulman sisälle jäävää tasoaluetta
kutsutaan kulman aukeamaksi.

\begin{center}
\begin{kuva}
	skaalaa(0.5)
	A = (4, -3)
	B = geom.piste(0, 0, r"k\"{a}rki", suunta = 180)
	C = (4, 3)
	geom.jana(B, A, "oikea kylki", kohta = 0.8)
	geom.jana(B, C, "vasen kylki", puoli = False, kohta = 0.8)
	geom.kulma(A, B, C, "aukeama")
\end{kuva}
\end{center}

Kulman suuruutta on tähän mennessä mitattu \termi{aste}{asteilla} (merkitään symbolilla~$^{\circ}$). Jos kulman kyljet muodostavat suoran,
kulmaa sanotaan oikokulmaksi, ja sen suuruus on $180^{\circ}$.
Jos kulman kyljet ovat sama puolisuora, niin kulma on täysikulma ($360^{\circ}$), jos aukeamaksi lasketaan
koko taso. Jos taas kulman aukeama on pelkästään tämä puolisuora, kulmaa sanotaan
nollakulmaksi ($0^{\circ}$).

Toisinaan asteet jaetaan vielä minuutteihin ja sekunteihin. Yksi aste on $60$ minuuttia ja
yksi minuutti on $60$ sekuntia ($1^{\circ} = 60^{\prime}$ ja $1^{\prime} = 
60^{\prime \prime}$).
Käytössä on myös muitakin tapoja mitata kulmia. Erityisen tärkeä asema on radiaaneilla, jotka
ovat monissa tilanteissa luonteva tapa mitata kulmia vastaavien kaarten pituuksilla. Radiaaneihin
tutustutaan tarkemmin kurssilla Trigonometriset funktiot ja lukujonot.

\laatikko{
Huomautus!
Kannattaa aina tarkistaa, mitä kulmayksikköä laskimesi käyttää. Käyttöohjeesta käy ilmi,
miten voit halutessasi vaihtaa yksikön asteiksi tai radiaaneiksi.
}

Jos kulma on
suuruudeltaan oikokulman ja täysikulman välissä, kulma on \termi{kupera kulma}{kupera}. Jos taas kulma on pienempi
kuin oikokulma mutta suurempi kuin nollakulma, se on \termi{kovera kulma}{kovera} kulma.

Koverat kulmat voidaan jakaa kolmeen eri tyyppiin. Kulmaa, joka on suuruudeltaan puolet
oikokulmasta, kutsutaan suoraksi kulmaksi. Suoraa kulmaa pienemmät kulmat ovat \termi{terävä kulma}{teräviä} kulmia ja suoraa kulmaa suuremmat kulmat ovat \termi{tylppä kulma}{tylppiä} kulmia.

\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -0.5, maxX = 1, maxY = 1); varaaRajaus()
A = (sin(1), cos(1))
B = (0, 0); C = (-A[0], A[1]); geom.jana(B, A); geom.jana(B, C); geom.kulma(A, B, C, r"$\alpha$")
\end{kuva}
\centering kovera kulma \\$0^\circ < \alpha < 180^\circ$
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -0.5, maxX = 1, maxY = 1); varaaRajaus()
A = (sin(pi-1), cos(pi-1))
B = (0, 0); C = (-A[0], A[1]); geom.jana(B, A); geom.jana(B, C); geom.kulma(A, B, C, r"$\alpha$")
\end{kuva}
\centering kupera kulma \\$180^\circ < \alpha < 360^\circ$
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -0.5, maxX = 1, maxY = 1); varaaRajaus()
A = (sin(0.5), cos(0.5))
B = (0, 0); C = (-A[0], A[1]); geom.jana(B, A); geom.jana(B, C); geom.kulma(A, B, C, r"$\alpha$")
\end{kuva}
\centering terävä kulma \\$0^\circ < \alpha < 90^\circ$
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -0.5, maxX = 1, maxY = 1); varaaRajaus()
A = (sin(1), cos(1))
B = (0, 0); C = (-A[0], A[1]); geom.jana(B, A); geom.jana(B, C); geom.kulma(A, B, C, r"$\alpha$")
\end{kuva}
\centering tylppä kulma \\$90^\circ < \alpha < 180^\circ$
\end{minipage}

\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -0.5, maxX = 1, maxY = 1); varaaRajaus()
A = (sin(pi/4), cos(pi/4))
B = (0, 0); C = (-A[0], A[1]); geom.jana(B, A); geom.jana(B, C); geom.suorakulma(A, B)
\end{kuva}
\centering suora kulma \\$\alpha = 90^\circ$
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -0.5, maxX = 1, maxY = 1); varaaRajaus()
A = (sin(pi/2), cos(pi/2))
B = geom.piste(0, 0); C = (-A[0], A[1]); geom.jana(B, A); geom.jana(B, C); geom.kulma(A, B, C, r"$\alpha$")
\end{kuva}
\centering oikokulma \\$\alpha = 180^\circ$
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -0.5, maxX = 1, maxY = 1); varaaRajaus()
O = geom.piste(0, 0)
geom.jana(O, (0, 1))
\end{kuva}
\centering nollakulma \\$\alpha = 0^\circ$
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{kuva}
skaalaa(1.5); rajaa(minX = -1, minY = -1, maxX = 1, maxY = 0.5); varaaRajaus()
A = (sin(pi - 0.001), cos(pi - 0.001))
B = geom.piste(0, 0); C = (-A[0], A[1]); geom.jana(B, A); geom.jana(B, C); geom.kulma(A, B, C, r"$\alpha$")
\end{kuva}
\centering täysikulma \\$\alpha = 360^\circ$
\end{minipage}

Mikäli kulman oikealla kyljellä oleva piste, kärkipiste ja vasemmalla kyljellä oleva piste on nimetty kirjaimella, voidaan kulmaa merkitä kirjoittamalla kirjaimet peräkkäin. Esimerkiksi kulma $\angle ABC$ merkitsee sellaista kulmaa, jonka kärkipiste on $B$ ja $A$ sijaitsee sen oikealla kyljellä ja $C$ vasemmalla. Sopimus, että oikea kylki merkitään ensin ei ole aina käytössä, siis joskus merkinnällä $\angle ABC$ voidaan tarkoittaa kulmaa $\angle CBA$.

\begin{esimerkki}
\begin{center}
\begin{kuva}
	A = geom.piste(1, -1, "$A$")
	B = geom.piste(0, 0, "$B$", suunta = 180)
	C = geom.piste(1, 1, "$C$")
	geom.jana(B, A)
	geom.jana(B, C)
	geom.kulma(A, B, C, r"$\alpha$")
	
	D = geom.piste(3, -1, "$D$", suunta = 180)
	E = geom.piste(4, 0, "$E$", suunta = 180)
	F = geom.piste(3, 1, "$F$", suunta = 180)
	geom.jana(E, D)
	geom.jana(E, F)
	geom.kulma(D, E, F, r"$\beta$")
\end{kuva}
\end{center}
\[
\begin{array}{cc}
\displaystyle \angle ABC = \alpha, &
\displaystyle \angle DEF = \beta.
\end{array}
\]
\end{esimerkki}

\subsection*{Kulmien summa}

Kun kulmat joiden suuruudet ovat $\alpha$ ja $\beta$ asetetaan vierekkäin, muodostuu kulma, jonka suuruus on $\alpha + \beta$.

\begin{center}
\begin{kuva}
	skaalaa(2)
	
	f = lambda x: (cos(pi * x / 180), sin(pi * x / 180))
	A = f(30)
	B = f(105)
	C = f(145)
	O = (0, 0)
	
	geom.jana(O, A)
	geom.jana(O, B)
	geom.jana(O, C)
	
	geom.kulma(A, O, B, r"$\beta$")
	geom.kulma(B, O, C, r"$\alpha$", kasvata = 0.1)
	geom.kulma(A, O, C, r"$\alpha + \beta$", kasvata = 0.6, suunta = 82)
\end{kuva}
\end{center}

Jos $\alpha > \beta$, voidaan muodostaa kulma jonka suuruus on $\alpha - \beta$ asettamalla kulma, jonka suuruus on $\beta$ kulman, jonka suuruus on $\alpha$ sisäpuolelle siten että toiset kyljet yhtyvät.

\begin{center}
\begin{kuva}
	skaalaa(2)
	
	f = lambda x: (cos(pi * x / 180), sin(pi * x / 180))
	A = f(30)
	B = f(105)
	C = f(145)
	O = (0, 0)
	
	geom.jana(O, A)
	geom.jana(O, B)
	geom.jana(O, C)
	
	geom.kulma(B, O, C, r"$\beta$", kasvata = 0.7)
	geom.kulma(A, O, C, r"$\alpha$", suunta = 80)
	geom.kulma(A, O, B, r"$\alpha - \beta$", kasvata = 0.6)
\end{kuva}
\end{center}

\subsection*{Vierus- ja ristikulmat}
Kahta vierekkäistä kulmaa, joiden toiset kyljet yhtyvät ja toiset muodostavat suoran, kutsutaan \termi{vieruskulma}{vieruskulmiksi}. Koska ne muodostavat yhdessä oikokulman, niiden suuruuksien summa on $180^\circ$. 
\begin{center}
\begin{kuva}
	skaalaa(2)
	
	O = (0, 0)
	A = (1, 0)
	B = (cos(1), sin(1))
	C = (-1, 0)
	
	geom.jana(O, A)
	geom.jana(O, B)
	geom.jana(O, C)
	
	geom.kulma(A, O, B)
	geom.kulma(B, O, C)
\end{kuva}
\end{center}

Kahden suoran leikkauspisteeseen muodostuvia vastakkaisia kulmia kutsutaan \termi{ristikulma}{ristikulmiksi}. Ne ovat yhtä suuret.
\begin{center}
\begin{kuva}
	O = (0, 0)
	A = (2, -1)
	B = (2, 1)
	C = (-2, 1)
	D = (-2, -1)
	
	geom.jana(O, A)
	geom.jana(O, B)
	geom.jana(O, C)
	geom.jana(O, D)
	
	geom.kulma(A, O, B, r"$\alpha$", kasvata = 0.1)
	geom.kulma(B, O, C, r"$\beta$")
	geom.kulma(C, O, D, r"$\gamma$", kasvata = 0.1)
\end{kuva}
\end{center}
Ristikulmien yhtäsuuruus voidaan perustella todistaa huomaamalla, että koska $\alpha$ ja $\beta$ ovat vieruskulmia ja lisäksi $\beta$ ja $\gamma$ ovat vieruskulmia, $\alpha = 180^\circ - \beta$ ja $\gamma = 180^\circ - \beta$ eli $\alpha = \gamma$.

\subsection*{Samankohtaiset kulmat}
Mikäli kahdella kulmalla on joko vasemmat kyljet samalla suoralla tai oikeat kyljet samalla suoralla, kutsutaan kulmia \termi{samankohtaiset kulmat}{samankohtaisiksi kulmiksi}.

\begin{esimerkki}
\begin{kuva}
	rajaa(minX = -4, maxX = 2, minY = -2, maxY = 4)
	
	A = (-2, -3)
	B = (-1, 4)
	C = (-4, 1)
	D = (3, 3)
	E = (-4, 0)
	F = (7, 1)
	
	l = geom.suora(A, B, "$l$", kohta = 0.2)
	s = geom.suora(C, D, "$s$", kohta = 0.8)
	t = geom.suora(E, F, "$t$")
	
	P = geom.leikkauspiste(l, s, piirra = False)
	Q = geom.leikkauspiste(l, t, piirra = False)
	
	geom.kulma(D, P, B)
	geom.kulma(C, P, Q)
	geom.kulma(F, Q, P)
	geom.kulma(E, Q, A)
\end{kuva}

Kuvaan merkityt kulmat ovat pareittain samankohtaisia, koska kaikkien kulmien oikea kylki on suoralla $l$.
\end{esimerkki}

Samankohtaiset kulmat liittyvät suorien yhdensuuntaisuuteen seuraavalla lauseella:
\laatikko{
	Kaksi suoraa ovat yhdensuuntaiset, jos ja vain jos samankohtaiset kulmat, jotka muodostuvat kun suoria leikataan kolmannella suoralla, ovat yhtä suuret.
}

Lauseesta saadaan siis, että mikäli suorat ovat yhdensuuntaiset, niitä leikkaavasta suorasta syntyvät samankohtaiset kulmat ovat yhtäsuuret. Lausetta voi käyttää myös kääntäen tarkistamaan, ovatko suorat yhdensuuntaiset vertaamalla samankohtaisia kulmia.
