\section{Pythagoraan lause}

Pythagoraan lause on eräs vanhimmista matemaattisista lauseista. Sille tunnetaan monia eri todistuksia, joista kaksi yksinkertaista esitellään seuraavaksi.

\laatikko{
	\termi{Pythagoraan lause}{Pythagoraan lause}. Olkoot suorakulmaisen kolmion kateettien pituudet $a$ ja $b$, ja hypotenuusan pituus $c$. Tällöin pätee
	\[
	a^2 + b^2 = c^2
	\] 
	}
%	\begin{center}
%\begin{kuva}
%skaalaa(2)
%	A=geom.piste(0,0)
%	B=geom.piste(0,2)
%	C=geompiste.(1,0)
%	D=geom.piste(0.1,0.1)
%	E=geom.piste(0,0.1)
%	F=geom.piste(0.1,0)
%
%	geom.jana(B,A,"$a$")
%	geom.jana(C,B,r"$c$")
%	geom.jana(A,C,"$b$")
%	geom.jana(E,D)
%	geom.jana(D,F)
%\end{kuva}
%\end{center}

Sama pätee myös käänteiseen suuntaan eli jos kolmion sivujen pituuden toteuttavat ehdon $a^2 + b^2 = c^2$, niin kolmio on suorakulmainen. Pythagoraan lause voidaan luokitella \termi{potenssiyhtälö}{potenssiyhtälöksi}. (Potenssiyhtälöitä opeteltiin ratkaisemaan edellisillä kursseilla.) Tavallisesti kahta lyhyempää sivua, kateettia (niiden pituutta) merkataan $a$:lla ja $b$:llä, ja hypotenuusan pituutta $c$:llä kuten kuvassa. Yhtälön ratkaisun kannalta olennaista on, että geometrian sovelluksissa emme hyväksy yhtälön negatiivisia juuria, koska pituudet, pinta-alat ja tilavuudet ovat positiivisia.

\textbf{Pythagoraan lauseen todistus}. Olkoot $A$, $B$ ja $C$ suorakulmaisen kolmion kärjet niin, että kulma $\angle ACB$ on suora. Olkoon piste $D$ sellainen janan $AB$ piste, jolle $\angle CDA$ on suora.

	\begin{center}
\begin{kuva}
skaalaa(3)
A = geom.piste(0, 0, "$A$", suunta = -135)
B = geom.piste(2, 0, "$B$")
C = geom.ympyranKehapiste(geom.ympyra((1, 0), 1, piirra = False), 70, "$C$", suunta = 90)

AB = geom.jana(A, B)
geom.jana(B, C)
geom.jana(C, A)

geom.suorakulma(A, C, B)

D = geom.projektio(C, AB, "$D$", suunta = -90)
geom.jana(C, D)

geom.suorakulma(C, D, A)
\end{kuva}
\end{center}

Tällöin kolmioilla $ABC$ ja $ACD$ on yhteinen kulma $\angle A$ ja molemmissa on suora kulma, joten ne ovat yhdenmuotoiset (kk). Samoin kolmioilla $ABC$ ja $CBD$ on yhteinen kulma $\angle B$ ja molemmissa on suora kulma, joten nekin ovat yhdenmuotoiset (kk)

Yhdenmuotoisuuksista saadaan, että
\[
\frac{AB}{AC} = \frac{AC}{AD}
\]
ja
\[
\frac{AB}{CB} = \frac{CB}{DB}.
\]

Ristiinkertomalla saadaan, että
\[
AB \cdot AD = AC^2
\]
ja
\[
AB \cdot DB = CB^2.
\]
Laskemalla nämä saadut yhtälöt yhteen saadaan

\begin{align*}
AC^2 + CB^2  = AB \cdot AD + AB \cdot DB \\
AC^2 + CB^2  = AB(AD + DB) \\
AC^2 + CB^2  = AB^2.
\end{align*}
Tämä on täsmälleen Pythagoraan lause. $\square $

\begin{esimerkki}
Määritä oheisen suorakulmaisen kolmion hypotenuusan pituus.
\begin{center}
\begin{kuva}
	skaalaa(1)

	A=(0,0)
	B=(0,1)
	C=(2,0)
	D=(0.1,0.1)
	E=(0,0.1)
	F=(0.1,0)

	geom.jana(B,A,"$3$")
	geom.jana(C,B,"$c$")
	geom.jana(A,C,"$4$")
	geom.jana(E,D)
	geom.jana(D,F)
\end{kuva}
\end{center}

\begin{esimratk}
Kateettien pituudet ovat $a=3$ ja $b=4$, ja tuntematonta hypotenuusaa on merkitty $c$:llä. (Sinänsä ei ole väliä, kumpaa kateettia merkataan milläkin kirjaimella.) Pythagoraan lauseesta saadaan:

\begin{align*}
a^2+b^2 &= c^2  && || \text{sijoitetaan tehtävänannon arvot kaavaan} \\
3^2+4^2 &= c^2 && || \text{sievennetään yhtälön vasenta puolta} \\
9+16 &= c^2 && \\
25 &= c^2 && || \sqrt{} \\
5 &= c &&
\end{align*}

Hyväksymme vain positiivisen juuren, koska pituudet eivät voi olla negatiivisia.

\end{esimratk}
	\begin{esimvast}
Kolmion hypotenuusan pituus on $5$ (pituusyksikköä).
	\end{esimvast}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Taulutelevision kooksi (lävistäjäksi) on ilmoitettu mainoksessa $46,0$ tuumaa ($116,8$ cm) ja kuvasuhteeksi $16:9$. Kuinka leveä televisio on senttimetreinä?

%FIXME: KIMMON KUVITUSKUVA!
	\begin{esimratk}
Taulutelevision halkaisija, alareuna ja toinen sivu muodostavat suorakulmaisen kolmion. Kolmion hypotenuusa ($c$) on television halkaisija ja kateetit ($a$ ja $b$) alareuna ja toinen sivu. Kuvasuhteen perusteella kateettien pituuksia voidaan merkitä $16x$ ja $9x$, missä $x$ esittää pienintä sivujen yhteistä mittaa. Sivuja ei voida merkitä suoraan $16$ ja $9$, koska nämä eivät ole oikeita pituuksia vaan vain suhteita. Pythagoraan lauseesta ($c^2 = a^2 + b^2$) saadaan
\[
116,8^2 = (16x)^2 + (9x)^2
\]
\[
13\,642,24 = (256+81)x^2.
\]
\[
x^2 = \frac{13\,642,24}{337}
\]
\[
x= \sqrt{\frac{13\,642,24}{337}} \approx 6,36.
\]
Television leveys on noin $16x = 16\cdot 6,36\approx 102$\,cm.
	\end{esimratk}
	\begin{esimvast}
	Noin $102$\,cm
	\end{esimvast}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
	Maalari maalaa taloa. Hänellä on tikapuut, joiden pituus on $3,0$ metriä. Maalarin on noustava $2,5$ metrin korkeuteen voidakseen maalata katonrajan sinipunaiseksi. Kuinka lähelle seinää hänen on asetettava tikapuiden alapää?
	\begin{esimratk}
		Tikapuut ja seinä muodostavat suorakulmaisen kolmion, jonka hypotenuusa on tikapuut ja toinen kateetti on seinä. Merkitään $x$:llä tikapuiden etäisyyttä seinästä metreinä ja sovelletaan Pythagoraan lausetta.
		\begin{align*}
		x^2 + 2,5^2 &= 3,0^2 \\
		x^2 + 6,25 &= 9,0 \\
		x^2 &= 2,75 \\
		x &= \pm \sqrt{2,75} \approx \pm 1,7
		\end{align*}
		Koska $x$ on etäisyys seinästä, negatiivinen ratkaisu ei kelpaa.
		\begin{esimvast}
		Alle $1,7$ metrin päähän seinästä. 
		\end{esimvast}
	\end{esimratk}
\end{esimerkki}

%\begin{esimerkki}
%$\star$ Suorakulmion muotoisen levyn mitat ovat $230\,\text{cm}\times 250\,\text{cm}$. Mahtuuko se sisään oviaukosta, joka on $90$\,cm leveä ja $205$\,cm korkea?
%
%        Ei mahdu. Suurin mahdollinen levy, joka mahtuu ovesta sisään on Pythagoraan lauseen perusteella leveydeltään $\sqrt{90^2+205^2}\approx 224$\,cm.
%
%\end{esimerkkki}

%FIXME Kuva ois kiva esimerkkiin, piirroskuva, jossa tikapuut ois vielä kivempi, tulossa
